\section{Einleitung}


Kaum eine Entscheidung im Alltag von Studierenden erscheint so simpel und erweist sich gleichzeitig so komplex wie die Erstellung des eigenen Stundenplans. Was auf den ersten Blick nach einer organisatorischen Routineaufgabe aussieht, entpuppt sich bei näherer Betrachtung als vielschichtiges Optimierungsproblem: Überschneidungen zwischen Lehrveranstaltungen, begrenzte Kursplätze und individuelle Präferenzen wie Arbeitszeiten und Lerngewohnheiten machen die Planung zu einer Herausforderung

In einer Zeit, in der viele Entscheidungsprozesse bereits durch Algorithmen unterstützt werden, stellt sich die Frage, ob auch die Stundenplanerstellung automatisiert und optimiert werden kann. Hier setzt die folgende Arbeit an: Sie untersucht, wie sich das \textit{Student Schedulung Problem (SSP)} mithilfe von verschiedenen Optimierungsverfahren modellieren und lösen lässt.

% TODO: schreibe so etwas wie "das Problem besteht schon lange. bereits im jahre 1990 haben sich feldmangolumbic damit auseinander gesetzt". wie gut funktionieren diese algorithmen unter den heutigen technischen gegebenheiten und für das Vorlesungsverzeichnis der WU Wien


\subsection{Motivation}

Studierende sehen sich im Studium mit einem umfangreichen Kursangebot konfrontiert und müssen ihre Stundenpläne meist händisch zusammenstellen. Dieser manuelle Prozess ist jedoch mehr als eine rein administrative Aufgabe; er ist eine Optimierungsentscheidung, bei der persönliche und akademische Rahmenbedingungen gegeneinander abgewogen werden müssen.

Studierende berichten häufig von Schwierigkeiten bei der Erstellung ihrer Semesterpläne \cite{chen-2021, muklason-2017, trier-2024}. Zu den zentralen Ursachen zählt insbesondere die Vereinbarkeit mit einem Nebenjob; so bevorzugen 81\% der Befragten mindestens einen vollständig freien Wochentag \cite{trier-2024}. Zudem geben 74\% der Studierenden an, dass eine gleichmäßige Verteilung von Lehrveranstaltungen und Prüfungen für sie das wichtigste Kriterium bei der Stundenplanerstellung darstellt \cite{cowling-2002}. Weiterhin möchten 82\% vermeiden, mehr als eine Prüfung pro Tag zu absolvieren \cite{cowling-2002}.
Bezüglich der zeitlichen Präferenzen werden Mittagsstunden am häufigsten gewählt, gefolgt von frühen und späten Zeitslots. Rund 31\% der Studierenden bevorzugen es, an bestimmten Tagen keine Prüfungen zu haben; besonders unpopulär sind Samstag, Sonntag, Freitag und Montag \cite{cowling-2002}.

Obwohl sich diese Präferenzen grundsätzlich leicht modellieren lassen, stehen derzeit keine Programme zur Verfügung, die eine automatisierte Erstellung entsprechender Stundenpläne an der WU ermöglichen. Lediglich der Studienplaner der Österreichischen Hochschüler*innenschaft der WU \cite{studienplaner-oeh} erlaubt die manuelle Kombination von Lehrveranstaltungen und Prüfungen im Hinblick auf Überschneidungsfreiheit, bietet jedoch keine Möglichkeit zur Optimierung nach individuellen Präferenzen.

% Diese Diskrepanz zwischen den Anforderungen der Studierenden und den limitierten bestehenden Programmen führt zu einer suboptimalen Planungssituation.



\subsection{State of the Art}


Bestehende Lösungen zur Stundenplanung im universitären Umfeld lassen sich grob in zwei Kategorien unterteilen: institutionelle Planungssysteme und studentenzentrierte Hilfsmittel.

Auf institutioneller Ebene existieren ausgereifte Softwarelösungen wie UniTime \cite{unitime} \cite{muller-2010}, ein quelloffenes System der Apereo Foundation, das Universitäten bei der Erstellung konfliktfreier Master-Stundenpläne unterstützt und dabei das Student Sectioning Problem berücksichtigt. Ähnliche kommerzielle Lösungen wie Infosilem oder Coursedog adressieren ebenfalls die Ressourcenplanung aus Sicht der Institution - also die in Kapitel \ref{chap:ucttp} und \ref{chap:ssp} beschriebenen Problemebenen. Diese Systeme sind jedoch auf die Bedürfnisse von Administratoren ausgelegt und lösen das Problem der Stundenplanerstellung aus der Perspektive der gesamten Universität, nicht des einzelnen Studierenden.

Auf studentenzentrierter Ebene gibt es eine Reihe von Kalender- und Planungsapps wie MyStudyLife \cite{app-mystudylife} oder den uAchieve Schedule Builder \cite{app-uachieve}, die es Studierenden erlauben, bereits fixierte Lehrveranstaltungen zu verwalten und in einem persönlichen Kalender darzustellen. Diese Tools setzen jedoch voraus, dass der Studierende seine Kurswahl bereits getroffen hat - eine Optimierung nach individuellen Präferenzen findet nicht statt.

Im österreichischen Kontext bietet der Studienplaner der Österreichischen Hochschüler*innenschaft der WU \cite{studienplaner-oeh} die Möglichkeit, Lehrveranstaltungen manuell auf Überschneidungsfreiheit zu prüfen. Auch dieses Tool optimiert jedoch nicht nach individuellen Präferenzen wie freien Tagen, bevorzugten Zeitslots oder der Vereinbarkeit mit einem Nebenjob.

Die beschriebene Lücke --- ein automatisiertes, präferenzbasiertes System zur Erstellung individueller Stundenpläne auf Basis des tatsächlichen WU-Kursangebots --- ist der Ausgangspunkt der vorliegenden Arbeit.

Anstatt jedoch eine vollständig neue Lösung zu entwickeln, stellt sich die Frage: Existieren bereits algorithmische Ansätze, die dieses Problem formal gelöst haben --- und sind sie unter modernen Bedingungen noch relevant? Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} entwickelten 1990 genau solche Algorithmen für das Student Scheduling Problem. Ihre Arbeit wurde seither nie mit realen, aktuellen Universitätsdaten validiert. Genau hier setzt die vorliegende Arbeit an.

Sie knüpft dabei an die algorithmischen Grundlagen von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} an und überprüft deren Anwendbarkeit unter heutigen Bedingungen --- ein Ansatz, der in der Wissenschaft als Replikationsstudie bezeichnet wird: die Überprüfung, ob Ergebnisse einer früheren Arbeit unter veränderten Rahmenbedingungen standhalten. Was das konkret bedeutet und wie diese Arbeit dabei vorgeht, wird in Kapitel \ref{chap:replikationsarbeit} erläutert.



\subsection{Offene Probleme}

TODO: Was ist gemeint?



\subsection{Einordnung und Umsetzung in dieser Arbeit}

Die vorliegende Bachelorarbeit ordnet sich als Replikationsstudie der Arbeit von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} ein. Sie kann als konzeptionelle Replikation mit Erweiterung angesehen werden.

Eine exakte Replikation --- also die Reproduktion der ursprünglichen Ergebnisse mit denselben Daten und derselben Implementierung --- wäre in diesem Fall grundsätzlich nicht möglich: Weder der originale Datensatz von Feldman und Golumbic noch eine Referenzimplementierung der Algorithmen sind verfügbar. Zudem lässt der in der Originalarbeit beschriebene Pseudocode an mehreren Stellen Interpretationsspielraum offen, was eine Nachbildung erschwert. Ziel dieser Arbeit ist es daher nicht, die exakten Ergebnisse von 1990 zu reproduzieren, sondern die Validität der vorgeschlagenen Lösungsansätze (Hill-Climbing und Offering-Order) in einem neuen Kontext zu überprüfen. Dies entspricht der von Burman et al. \cite{burman-2010} beschriebenen validierenden Replikation, bei der geprüft wird, ob Ergebnisse robust gegenüber Veränderungen in Datensätzen und Zeiträumen sind.

Um die wissenschaftlichen Anforderungen an diese Replikation zu erfüllen, werden in dieser Arbeit folgende Maßnahmen getroffen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Methodische Treue:} Die Algorithmen werden basierend auf der Beschreibung in der Originalarbeit von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} exakt nachprogrammiert (\textit{"re-implemented"}), um die methodische Vergleichbarkeit zu gewährleisten.
  \item \textbf{Neuer Datensatz:} Die Evaluation erfolgt anhand eines aktuellen, realen Datensatzes der Wirtschaftsuniversität Wien (Sommersemester 2025).
  \item \textbf{Erweiterte Baseline:} Da der ursprüngliche Vergleichsmaßstab (Brute Force) für die Komplexität des neuen Datensatzes nicht praktikabel ist, wird eine neue Baseline mittels Integer Linear Programming (ILP) eingeführt. Dies stellt eine methodische Modernisierung dar, wahrt aber das Ziel, die heuristischen Verfahren gegen eine optimale Lösung zu benchmarken.
  \item \textbf{Transparenz (Computational Reproducibility):} Im Sinne der "Ten Simple Rules" von Sandve et al. \cite{sandve-2013} werden alle Schritte der Datenextraktion und Analyse dokumentiert. Der Quellcode der Implementierungen ist, wie in der Arbeit referenziert, öffentlich einsehbar, um vollständige Nachvollziehbarkeit zu garantieren \cite{gh-general}.
\end{itemize}

Durch dieses Vorgehen leistet die Arbeit einen Beitrag zur Überprüfung der Generalisierbarkeit historischer Optimierungsansätze unter modernen Rahmenbedingungen.



\subsection{Aufbau der Arbeit}

Die Arbeit gliedert sich in acht Kapitel, die aufeinander aufbauen und den Weg von der Problemstellung bis zur Diskussion der Ergebnisse nachvollziehbar machen.


Nach der Einleitung legt Kapitel \ref{chap:hintergrund} die theoretischen Grundlagen fest. Es führt in die Hierarchie der Zeittafelprobleme ein - vom University Course Timetabling Problem über das Student Sectioning Problem bis hin zum Single Student Scheduling - und verortet die vorliegende Arbeit innerhalb dieser Problemfamilie. Zusätzlich werden die wissenschaftlichen Anforderungen an eine Replikationsstudie erläutert, da die Arbeit als konzeptionelle Replikation der Studie von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} einzuordnen ist.

Kapitel \ref{chap:zielsetzung_abgrenzung} präzisiert die Zielsetzung und grenzt den Forschungsumfang ab. Es wird klargestellt, welche Aspekte des Scheduling-Problems untersucht werden und welche - etwa die universitäre Ressourcenplanung oder die Entwicklung einer vollständigen Anwendung - bewusst ausgeklammert sind.

Kapitel \ref{chap:datenbereitstellung} beschreibt die Datengrundlage der Arbeit. Es erläutert, wie die Vorlesungsdaten der Wirtschaftsuniversität Wien automatisiert aus dem Vorlesungsverzeichnis extrahiert wurden, und gibt anhand einer deskriptiven Analyse einen Überblick über die Struktur und Komplexität des Datensatzes - etwa die Verteilung der Lehrveranstaltungen auf Wochentage und Tageszeiten.

Kapitel \ref{chap:analyse} bildet den methodischen Kern der Arbeit. Es beschreibt die Implementierung der drei untersuchten Algorithmen: den ILP-Baseline-Ansatz (inklusive einer GPU-optimierten Variante), die beiden Hill-Climbing-Algorithmen (v1 und v3) sowie den Offering-Order-Algorithmus. Darüber hinaus werden die 14 Testszenarien definiert und der Versuchsaufbau inklusive der verwendeten Zielfunktion erläutert.

Die Ergebnisse der Benchmarks werden in Kapitel \ref{chap:ergebnisse} szenarioweise präsentiert. Für jedes der 14 Szenarien werden Lösungsqualität, Laufzeit und Speichernutzung der Algorithmen grafisch dargestellt und einander gegenübergestellt.

Kapitel \ref{chap:diskussion} interpretiert die Ergebnisse und setzt sie in Bezug zur Originalarbeit von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic}. Es diskutiert, wo die Ergebnisse übereinstimmen, wo sie abweichen und welche Einschränkungen bei der Interpretation zu berücksichtigen sind.

Kapitel \ref{chap:fazit} schließt die Arbeit mit einem Fazit ab, das verwandte Arbeiten einordnet, mögliche Anwendungsfälle und Weiterentwicklungen skizziert und die wesentlichen Erkenntnisse zusammenfasst.





\subsection{Überblick der Beiträge}

Die vorliegende Bachelorarbeit leistet folgende wesentliche Beiträge:

\begin{itemize}
  \item Die Algorithmen von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic} --- Hill-Climbing v1, Hill-Climbing v3 und Offering-Order --- wurden nachprogrammiert und mit einem aktuellen Datensatz der Wirtschaftsuniversität Wien (Hauptstudium Wirtschaftsinformatik, Sommersemester 2025) evaluiert. Die Ergebnisse der Ursprungsarbeit konnten bestätigt werden.
  \item \textbf{Überlegenheit der Hill-Climbing-Varianten:} In den meisten der 14 getesteten Szenarien erzielten Hill-Climbing v1 und v3 eine höhere Lösungsqualität (\textit{Mark}) als der Offering-Order-Algorithmus. Insbesondere bei Szenarien mit vorgegebenen Kursen (Szenario 12) kann man die Schwäche der statischen Sortierung sehen: Der Algorithmus verfängt sich in lokalen Optima und erfüllt in manchen Fällen die Mindestanzahl an zu wählenden Lehrveranstaltungen nicht. Offering-Order war jedoch in allen Szenarien die schnellste Heuristik.
  \item \textbf{Effizienz moderner ILP-Solver:} Ein zentrales und unerwartetes Ergebnis dieser Arbeit ist, dass ein moderner Integer-Linear-Programming-Solver (CBC/Gurobi via Python-MIP) die heuristischen Algorithmen in der Laufzeit in fast allen Szenarien übertrifft. Lediglich in Szenario 8 ("Mehr als ein Kurs pro Tag") war der ILP-Ansatz langsamer als die Heuristiken.
  \item \textbf{GPU vs. CPU:} Der Vergleich einer GPU-optimierten ILP-Implementierung (NVIDIA RTX A5000, CUDA 12.4) mit der CPU-Variante zeigt, dass die GPU-Implementierung bei kleinen und mittleren Probleminstanzen langsamer ist als die CPU, jedoch bei steigender Komplexität aufholt.
\end{itemize}






\subsection{Artefakte}

Um die Nachvollziehbarkeit dieser Replikationsstudie zu gewährleisten, sind alle im Rahmen dieser Arbeit entstandenen Materialien öffentlich zugänglich. Das zentrale Repository der Arbeit ist unter folgendem Link erreichbar: \cite{gh-general}.

Es umfasst die folgenden Artefakte:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Implementierungen:} Die Quellcodes aller implementierten Algorithmen: ILP (CPU) \cite{gh-ilp}, ILP (GPU) \cite{gh-ilp-gpu}, Hill-Climbing v1 \cite{gh-hc1}, Hill-Climbing v3 \cite{gh-hc3} sowie Offering-Order \cite{gh-oo}.
  \item \textbf{Datensatz:} Die extrahierten Vorlesungsdaten der Wirtschaftsuniversität Wien für das Sommersemester 2025 als DataFrame \cite{gh-vvz}, inklusive des Extraktionsskripts \cite{gh-vvz-script} (vgl. Kapitel \ref{0302_daten_extraktion}).
  \item \textbf{Szenarien:} Die Konfigurationsdateien aller 14 Testszenarien, mit denen die in Kapitel \ref{chap:szenariendefinition} definierten Constraints exakt nachvollzogen werden können. \cite{gh-scenarios}
  \item \textbf{Messdaten:} Die vollständigen Rohdaten der Benchmarks \cite{gh-raw-results}, inklusive aller 50 Messwiederholungen pro Algorithmus, Szenario und Schwierigkeitsgrad, sowie die Auswertungsskripte \cite{gh-results-to-csv-script} zur Reproduktion der Grafiken aus Kapitel \ref{chap:ergebnisse}.
\end{itemize}



\subsection{Herausforderungen}

Die Umsetzung dieser Arbeit war mit einer Reihe von Herausforderungen verbunden, die im Folgenden kurz skizziert werden.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Unvollständiger Pseudocode:} Die zentrale Schwierigkeit war die exakte Nachprogrammierung der Algorithmen von Feldman und Golumbic \cite{feldmangolumbic}. Der in der Originalarbeit beschriebene Pseudocode lässt an mehreren Stellen Interpretationsspielraum offen, was für eine Replikationsstudie besondere Sorgfalt erfordert. Da keine Referenzimplementierungen oder aktuellen Codebeispiele verfügbar sind, mussten Unklarheiten durch eigene Interpretation und iteratives Testen aufgelöst werden. Dies betrifft insbesondere die Zielfunktion (\textit{Mark}), deren exakte Berechnung ebenfalls nicht vollständig spezifiziert ist und daher auf Basis der Beschreibung im Paper rekonstruiert werden musste.
  \item \textbf{Rekursive Implementierung des Offering-Order-Algorithmus:} Der Offering-Order-Algorithmus basiert auf einer rekursiven Backtracking-Strategie. Die korrekte Implementierung dieser Rekursion erforderte einige Iterationen.
  \item \textbf{Testumgebung mit benchexec:} Die Einrichtung der Testumgebung mittels benchexec \cite{benchexec} gestaltete sich aufwändiger als erwartet. Das Tool ist extrem umfangreich und eine Implementierung für die "einfache" Messung von Laufzeit und Speichernutzung erforderte einige Einarbeitungszeit.
  \item \textbf{Datenbeschaffung:} Der automatisierte Scraping-Prozess der Vorlesungsdaten aus dem Vorlesungsverzeichnis der WU (vgl. Kapitel \ref{chap:scraping}) stellte eine Herausforderung dar, da keine offizielle API zur Verfügung steht und die HTML-Struktur der Webseite zuerst entsprechend analysiert werden musste.
\end{itemize}





