\section{Ergebnisse}\label{chap:ergebnisse}


Im Folgenden werden die Benchmark-Ergebnisse präsentiert. Für den ersten Datensatz wird ein vollständiges Ergebnisset aufgeführt (\textit{Mark}, Laufzeit, Hauptspeicher und VRAM). Bei allen nachfolgenden Ergebnissen werden ausschließlich relevante Abweichungen hervorgehoben. Sämtliche Diagramme sind in Kapitel \ref{chap:appendix} zu finden.


\input{functions/markChart}
\input{functions/memoryChart}
\input{functions/timingChart}


\subsection{Szenario 1: Keine Kurse an Montagen}


In diesem Szenario liefert \textit{Offering-Order} bei geringen Schwierigkeitsstufen qualitativ bessere Stundenpläne als \textit{Hill-Climbing}. Auffällig im Memory-Chart ist ein deutlicher Anstieg des Hauptspeichers bei ILP GPU ab Schwierigkeitsstufe 11, während die Hauptspeicher-Nutzung in den übrigen Szenarien weitgehend konstant bleibt. Ein leichter Anstieg ist auch beim ILP-CPU-Hauptspeicher zu beobachten. Die Hauptspeicher-Nutzung von \textit{Offering-Order} sinkt ab Schwierigkeitsstufe 10 merklich ab.
\vspace{1cm}


\markChart[13]{../reports/csv/score_diff__constraint_4411_no_mondays.csv}
\timingChart[13]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4411_no_mondays.csv}
\vspace{1cm}
\memoryChart[13]{../reports/csv/memory_diff__constraint_4411_no_mondays.csv}
\vramChart[13]{../reports/csv/memory_diff__constraint_4411_no_mondays.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 2: Keine Kurse an Freitagen}


Im Vergleich zu Szenario 1 erzielen die Stundenpläne von \textit{Offering-Order} eine geringere Qualität als \textit{Hill-Climbing}. Das Laufzeitverhalten verhält sich ähnlich wie in Szenario 1, wobei ILP GPU durchgehend höhere Laufzeiten aufweist als ILP CPU. Bei Schwierigkeitsstufe 14 überschreitet \textit{Offering-Order} das vorgegebene Timeout von 10 Sekunden. Der Hauptspeicherverbrauch von ILP CPU und ILP GPU ist in diesem Szenario konstant. Der VRAM-Verbrauch liegt konstant bei 13,7 GB.
\vspace{1cm}


\markChart[14]{../reports/csv/score_diff__constraint_4412_no_fridays.csv}
\timingChart[14]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4412_no_fridays.csv}
\vspace{1cm}
\memoryChart[14]{../reports/csv/memory_diff__constraint_4412_no_fridays.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 3: Jeder Tag der Woche bis 9:45 frei}


Die Ergebnisse verhalten sich weitgehend analog zu den vorherigen Szenarien. Bemerkenswert ist, dass \textit{Hill-Climbing v3} trotz des reduzierten Suchraums zwischen den Schwierigkeitsstufen 4 und 7 bessere Stundenpläne generiert als \textit{Hill-Climbing v1}.
\vspace{1cm}


\markChart[14]{../reports/csv/score_diff__constraint_4413_everyday_free_until_0945.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 4: Keine Kurse an Donnerstagen und Freitagen}


Die Ergebnisse sind mit denen aus Szenario 2 vergleichbar.
\vspace{1cm}


\markChart[11]{../reports/csv/score_diff__constraint_4414_free_thursday_friday.csv}

\newpage





\subsection{Szenario 5: Erhöhte Priorität (+90) für Nachmittags, negative Priorität (-90) für Abend}


Mit steigender Schwierigkeitsstufe sind bei \textit{Offering-Order} und ILP CPU zunehmende Laufzeiten zu sehen. ILP GPU ist davon weniger betroffen, während \textit{Hill-Climbing} keine nennenswerte Laufzeitveränderung zeigt. Bei Schwierigkeitsstufe 17 überschreitet \textit{Offering-Order} das Timeout.
\vspace{1cm}


\markChart[17]{../reports/csv/score_diff__constraint_4421_priority.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[17]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4421_priority.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 6: Erhöhte Priorität (+70) für Vormittag, neutrale Priorität (0) für Nachmittag, negative Priorität (-80) für Abend}


\textit{Hill-Climbing v3} und \textit{Offering-Order} finden auch bei höheren Schwierigkeitsstufen noch gültige Lösungen, während \textit{Hill-Climbing v1} bei niedrigeren Schwierigkeitsstufen keine Lösung mehr produziert. In der Laufzeitgrafik ist erkennbar, dass die Laufzeit von \textit{Offering-Order} mit steigender Schwierigkeit stark zunimmt, was auf häufiges \textit{Backtracking} zurückzuführen ist und ein damit verbundenes \textit{brute force}-ähnliches Suchverhalten zeigt.
\vspace{1cm}


\markChart[17]{../reports/csv/score_diff__constraint_4422_priority.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[17]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4422_priority.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 7: Studierende müssen von 12:00 bis 13:00 Zeit für ein Mittagessen haben}


Analog zu Szenario 1 erzielt \textit{Hill-Climbing v3} zwischen den Schwierigkeitsstufen 6 und 10 trotz eingeschränktem Suchraum bessere Planqualitäten als \textit{Hill-Climbing v1}. Bei höheren Schwierigkeitsstufen verbessern sich die Ergebnisse von \textit{Offering-Order}, während die Laufzeit gleichzeitig sinkt.
\vspace{1cm}


\markChart[17]{../reports/csv/score_diff__constraint_4431_lunch.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[17]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4431_lunch.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 8: Studierende müssen mehr als einen Kurs pro Tag besuchen}


In diesem Szenario weisen die Ergebnisse besonders hohe Schwankungen in der Qualität der Stundenpläne, der Laufzeiten und dem Hauptspeicherverbrauch auf. \vspace{1cm}

\markChart[9]{../reports/csv/score_diff__constraint_4432_more_than_one_course_a_day.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[9]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4432_more_than_one_course_a_day.csv}
\vspace{1cm}
\memoryChart[9]{../reports/csv/memory_diff__constraint_4432_more_than_one_course_a_day.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 9: Studierende dürfen nicht mehr als drei Kurse pro Tag besuchen}


Mit steigender Schwierigkeitsstufe nimmt die Laufzeit von ILP CPU kontinuierlich zu, sodass ab Schwierigkeitsstufe 14 ILP GPU eine geringere Laufzeit aufweist als ILP CPU.
\vspace{1cm}


\markChart[17]{../reports/csv/score_diff__constraint_4433_max_3_courses.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[17]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4433_max_3_courses.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 10: Alle Kurse können frei von Constraints gewählt werden}


Die Ergebnisse sind mit denen aus Szenario 9 vergleichbar.
\vspace{1cm}






\subsection{Szenario 11: 25\%- 75\% aller Kurse können nicht belegt werden.}


Die Ergebnisse sind mit denen aus Szenario 2 vergleichbar.
\vspace{1cm}

\newpage




\subsection{Szenario 12: 1 - 7 Kurse sind vorgegeben}


\textit{Offering-Order} zeigt in diesem Szenario besonders schwache Leistungen. Ab Schwierigkeitsstufe 5 produziert \textit{Offering-Order} keine Ergebnisse mehr und überschreitet durchgehend das Timeout.
\vspace{1cm}


\markChart[17]{../reports/csv/score_diff__constraint_4443_1_scheduled_1.csv}
% \markChart[18]{../reports/csv/score_diff__constraint_4443_1_scheduled_2.csv}
% \markChart[18]{../reports/csv/score_diff__constraint_4443_1_scheduled_3.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[17]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4443_1_scheduled_1.csv}
% \timingChart[18]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4443_1_scheduled_2.csv}
% \timingChart[18]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4443_1_scheduled_3.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 13: Keine Kurse zwischen 6:00 morgens und 13:00}


\textit{Hill-Climbing v3} erzielt in diesem Szenario über alle Schwierigkeitsstufen hinweg durchgehend bessere Ergebnisse als \textit{Hill-Climbing v1}.
\vspace{1cm}


\markChart[11]{../reports/csv/score_diff__constraint_4444_no_course_between_6_and_13.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[11]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4444_no_course_between_6_and_13.csv}
\newpage





\subsection{Szenario 14: Keine Kurse Montags, Dienstags und Mittwochs}


\textit{Offering-Order} erzielt in diesem Szenario bei höheren Schwierigkeitsstufen noch Ergebnisse, während \textit{Hill-Climbing v1} und \textit{v3} keine gültigen Stundenpläne mehr erstellen. Die ILP CPU-Laufzeit ist durchgehend niedriger als die der ILP GPU Implementierung.


\markChart[8]{../reports/csv/score_diff__constraint_4445_no_course_monday_tuesday_wednesday.csv}
\vspace{1cm}
\timingChart[8]{../reports/csv/timing_diff__constraint_4445_no_course_monday_tuesday_wednesday.csv}
\newpage

